【林榮基投稿】銅鑼灣書店的死與生

前年認識老先生，他想重開書店，問我可會考慮。（書店）事件後，我打算退休，總覺得營營役役，工作多年，到了這種年紀，該留些時間給自己，讀點書，或出外走走，看看世界。言談間，我未表明意向，他已指定到台灣開。

為甚麼不在香港？當時我亦好奇，就像後來的記者問。但得到的回答並不清晰。我只能猜想，也許老先生想借此投資移民，而開書店是有意義的事，僅此而已。不管動機如何，我婉謝了，沒料幾個月後，他再次提起，希望我再考慮。問原因，原來見我沒答應，他另找別人，那是台灣的大陸民運人士。老先生付過一筆錢，對方沒做事，如同被騙。後來我再三思量，想到那邊情況，如香港一樣，被大陸處處干預、強行打壓，甚至花錢收買人心，試圖赤化。雖說開書店，對維護台灣作用有限，但我想無論賣出一些好書，或以書店名義舉辦座談、研討會，讓更多人關注，自有好處，最後應承了。

適逢翌年台北書展，中文筆會邀約座談，我趁機走訪好些獨立書店，想更多瞭解他們的經營方式。儘管同樣是書業，兩地閱讀文化與習慣，仍有差異，港人工作繁忙，難得抽空，多逛完就走。有個明顯現象，當地人揀書，愛精挑細選，要求地方寬敞。為了留住讀者，店方要提供足夠的空間，有些還附設簡餐。相對於環境擠迫，尺金寸土的香港，特別黃金地帶，即使樓上，十來步面積，動輒四、五萬租金，差天共地。我以前常到台灣，有些店東也是朋友。

港台兩地書業，這幾十年變化頗大。就香港而言，八十年代以文史哲為主，學校屬必修科，因而常供不應求，其時台版不多。隨着中國改革開放，經濟轉型，教育也側重商業，文史類大減，不幾年，數碼興起，網購大行其道，實體店開始衰微。影響所及，就連台灣各大出版社，亦先後裁員。我聽聞時報一夜間裁掉五千人，剩下五百，嫌不夠，還要再裁，原本初版印七八千，遞減到一二千。算得上夠慘烈的。不說許多人不知道，八十年代中，台灣貌似閉塞，稍後解嚴，民進黨未上台，法例訂明，販賣一本共匪書拉人封艇，罰款二十萬新台幣。台大附近的小書店，就像昔日的葡萄牙人，偷偷登陸淡水河，大陸書悄悄上岸，賣到成行成市。很明顯，其實正逐步開放。後來的野百合學生運動，更加速了民主進程。

真是風水輪流轉，當年賣禁書抵觸法例，是台灣白色恐怖時期，現在輪到大陸，開始限制港人言論自由，淪陷二十年，正是退回蔣家的威權管治。就在參加完座談，一個晚上，回到寶藏嚴旅館，望着窗外的河流，凝思着這些，有訪客來，雖說事先約好，知道是誰，但見面還不太認得。待對方關上房門，解開臉上的圍巾，除下帽子，一張大口臉朝我點頭。寒暄幾句，各自坐下，我搜索記憶，對比新聞舊照，等他先開口：林先生，這次我是……。

靜靜地聽着，漸漸才明白過來。他想知道，老先生最初托誰辦事，我曉得嗎？另外是關於書店。因為老先生先找他，所以開書店的錢，由他代領，再轉給我，這樣做才算合理。由於他自始至終，拐彎抹角，不肯明言，卻自相矛盾，不打自招，他就是坑錢的人，我只好以同樣方式，讓他安心。我暗示知道的，但與我無關，即使有人問起，也不會指名道姓；至於錢銀轇轕，請閣下跟老先生談吧。

談了一夜，全是廢話。那個所謂民運人士，刻意深宵到來，怕人撞見，想過水濕腳，淪落到這種地步，令人感到可悲，大陸的民主推動，靠這類人無疑死定。當我以為是個別事情，開始有些干擾，仍不以為然，沒想另一個晚上，兩個人冒了出來。那是筆會安排拜訪廖亦武先生，他應邀到台北授課，也住寶藏巖，作為駐地作家，為期三月。得機見廖亦武，我當然高興，讀過他的＜低層訪談錄＞，知道他的經歷，他的為人，深感佩服。在場還有林保華夫婦。談話不久，有人進來，遞上名片，我看了一下，是美加的民運組織，想約我到那邊參加座談。

感到奇怪，我稍後到美國聽證會作證，只有少數朋友知道，相熟的林保華，也不曉得，消息是怎樣外泄的？而且他們還說，在海外注冊了銅鑼灣書店，問我可否合作。幸而事前友人提點，要我多加防範，尤其自稱民運組織的，有些已變質，或暗中投共。對於這些，我略知一二。美國「勞改基金會」某負責人，有一天陪幾個大陸親戚，到南美遊玩，忽然失蹤，隨後被發現伏屍沙灘，檢驗結果為溺斃，同遊的失聯，不知去向，傳聞與大陸高層，有財色糾紛，事件最後不了了之，耐人尋味。我不過是書商，沒必要蹚這種渾水，為免打擾主人家，我請他們到門外，敷衍幾句，打發走了。我以為沒事，原來還有下文。

稍晚有壞消息。回到房間，與記者交談，手機嚮起，到門外聽，回來神色凝重，採訪覺察到，站起來：發生甚麼事？我搖搖頭：香港有傳聞，但沒法證實。感到憂心。翌晨去河邊散步，空氣寒冷，接到來電，確實了，深圳「壹仁網」楊小姐，被牽連進去，她幫我轉寄書籍，羅織同一罪名「違法經營書籍銷售」，將會判刑。望着平緩的流水，好生難過。

及後問老先生，資金呢？沒有落實。大概被我追緊了，第三次找朋友，一同商量。以為有眉目，沒想還是空談。到底怎樣？有點不耐煩。沉默良久。初見面的說，好不好去找郭民貴……。看看老先生，沒有異議。我儘量壓抑語氣，但說話卻無法掩飾 : 郭民貴那些是骯髒錢，替國安局辦過事的，沒有一個好人，開書店用他的錢，不是很荒謬嗎 ? 面面相覷。

我定下限期，資金不多，大約五十萬港元。扣除舖租、按金四個月，若餘額不足，我認識好些同行，積壓不少存貨，加上二手書，我會揀，知道它們的價值。有價值自然有價格。即便無法豐富書店，我有些藏書，勉強應付。儘管資金未有着落，我趁去美加前有空檔，按計劃去做，答允過老先生，也要盡力。我向李月華提出，從高雄往北，進行拍攝採訪，她是眾新聞總編，得到欣然答應，資助大半。

熟悉台灣都知道，那邊讀書風氣盛，不論城鄉，各地都有。常讓我百思不得解的是，大城市讀者有一定，相對易經營，但鄉村小鎮，人口分散，小書店是怎樣維持的？經過訪談，我歸納出幾個要點。一是緊貼時弊，當某些大事發生，如社會運動，通過新聞傳播，店主會舉辦座談，請有關人士做專題演講，召喚更多人關注，從而帶動閱讀。最典型的是反核四，由於廢料將來放置宜蘭，被當地人反對，浪聲不絕，後來更漫延全台。我見嘉義小書店，門外仍掛着退色的抗議橫額，讓人意外的是，疏落的書籍中，居然有雨傘運動。

當然僅靠這些，也很難維持，也許更重要的是，台灣政府重視文化產業，對獨立書店實施補助，不無關係，問過好幾家，都頷首認同。然而長期輸血，終究不行，還要看經營者的能力。我見有些苦苦撐持，過些時候，就會熄燈。跟那些能辦下去的比較，我得出結論，如果生意回落，即使租金相宜，同樣把書店壓垮，就像最後一根稻草，若能解決舖租，開書店，仍是可行的。

隨後往返幾次，一邊揀地點、看舖位，同時聯絡行家，收集書目，做好準備。到去年底，老先生在台北安排晚宴。席上有兩個台灣人，老先生介紹，一是朋友，來幫忙的，另一是富商助手。我才明白過來，老先生花了冤枉錢，周轉不靈，惟有找人合股。對此我無意見，反樂得其成，有足夠的資金，一切好辦了。

就在今年三月，台北電郵，是開記招通告，除邀請到幾個教授支持，也申明經營理念，我反覆細看，認為有些要斟酌。對於 “ 反共 ” ，總覺無多大意義，大陸不是只有共產專政，而是歷代如此。即使推翻中共，新政權上台，依然無法改變。很明顯，中國走進掘頭路，倘若主張大一統的民族教育，照舊推行，沿襲 “ 制民之產 ” 、“ 國富民窮 ” ，以短期的 “ 脆弱的強權 ” 管治，正如金觀濤所指，繼續治亂興衰，即使換成政黨形式，也只會維持長期的、停滯的超穩定狀態。中國的主要癥結，不僅是體制，還包含文化與經濟的結構性問題。可以說，經過幾千年進化，比起所有獨栽國家，是最嚴密和嚴酷的專制政權。

記招當日，開場前，跟朋友閒話，有人不請自來，遞上名片，是去年同一幫民運組織，二人是駐台代表。這次不但想邀約，而且還表明，注冊了書店。言下之意，我只有兩個選擇，一是版權歸屬，要協商，再就是參與經營，讓我考慮。我警惕起來，環顧四周，除了記者，有些陌生人。情況變得複雜。我只得一度板斧，模棱兩可，敷衍過去。散會後，問籌辦的朋友，名片這兩位，是邀請來的嗎？是人家主動聯絡吧——那個大口臉，也來過。

我信任老先生，但看來有點糊塗，先是所托非人，錢被坑了；找朋友商量，又不辨是非。以後怎麼辦 ? 無計可思。去歲晚宴，我有事離席，不知結果。問老先生，未斟妥，等答覆。記招後，幾個人頻頻撲撲，去會計師樓簽文件，到公證事務所取證書，趕銀行開戶口。當一切辦妥，萬事俱備，鬆一口氣，去花蓮散散心，不想返回台北，那個台灣朋友，忽然改變主意，要求退出。

了解甚麼事，請他稍緩，倘台商入股，再退不遲。勉強點頭。我理解他，也感謝他。事實上撰文稿、發通告、開記招、邀請學者、租場佈置，網上集資，全靠他與義工幫忙，共同協作，能夠順利進行，是看不見的付出。一個月後，問老先生，台商覆了嗎，沒有。電話無法詳談，我要求見面，他說不在港，六月吧，在台北。

期間有特約記者，跑單幫，要求採訪，給我推掉了。我解釋說，還在規劃，聯絡出版、跟中盤（批發）商談、拜訪店東，都是瑣碎事，沒多大新聞價值；另一是團隊，也是日本nhk。翻譯的朋友托咐，要追蹤拍攝。再三解釋，沒有用：請務必幫忙，與人家合作多年，這次無法辦成，影響關係。感到無奈。但我提出要求，有些場合要避席。那時已覺不妙，之前有黨媒亂寫，誣蔑重開書店，如同播獨，即是分裂國家。朋友見報，駭然，電郵通知，為免嫌疑，注銷了所有登記。

我仍抱一絲希望，干擾是小問題，再注冊就是，欠的只是資金。朋友後來說，他知道老先生被坑了，問我曉得嗎？我搖搖頭，心不在焉，記掛書店事。隨後在別的場合，跟相熟的教授，當面取笑，這個人真會守口如瓶，那個打着民運旗號，專坑錢的大陸人，台灣記者都獲悉。又問，你道坑了多少嗎？我聽聞，但不想知。是七萬歐元呢，說時有些幸災樂禍。算成港幣七十萬，老天，足夠開書店了。

抵台當日，nhk 緊追不放，馬上見面。我安排了行程，對方想修改，要見老先生。我自然不肯，老先生是有心人，冒了極大風險，這樣會令他招惹麻煩。我理解他們想先報導，但答應保密，重開書店有任何後果，由我承擔好了；一個被完全隔絕、囚禁過的人，除了失去自由，沒甚麼好怕的。大抵見我堅持，退而其次，提出在外面拍攝。我考慮了一下，只好讓步。

三人坐下來，老先生閃爍其詞，想讓我明白。但我不習慣，非要講清講楚。他看看對桌，仿佛一直問，是那個台灣朋友。最後喃喃自語，終於說：他要退出。原因也一樣，怕影響大陸生意，而且他知道，港台兩地，有人調查他。說意外不意外。想想倒奇怪，不怎樣失望，反覺解脫了。我一向敬重他。事情弄到這個地步，我亦有責任。也許上次見面，他提議搞出版，被我反對。我說書店未辦成，怎麼又節外生枝呢。他說人家想借書店名義。我知道作者，是桂民海寫手，兩人合作多年，出過好些書，都是些政治八卦類，賣給大陸人，不過想搵錢。當我一口拒絕，老先生悶聲不響。我不曉得他怎樣想，出這種垃圾書，無疑違背理念。

事後到樓下午飯，老先生找坐位去。朋友問，你想到這種結果嗎？說不出話來。三人默默吃。我用過些，先行離去。

馬路對面，攝制隊向我招手。

後記：回來收到消息，那幫人不再裝門面，預備退租，清空書店，拆卸招牌。9月發文，當作弔唁。

林榮基 2018／9／1

嘉義的小書店，居然有雨傘運動。